**伊拉克临时政府**（[2003年9月](../Page/2003年9月.md "wikilink")－[2004年5月称](../Page/2004年5月.md "wikilink")“**伊拉克过渡政府**”
，[2004年6月](../Page/2004年6月.md "wikilink")－[2005年5月称](../Page/2005年5月.md "wikilink")“**伊拉克临时政府**”，2005年5月又称“**伊拉克过渡政府**”）是指2003年3月20日[美国对伊拉克开战](../Page/美伊战争.md "wikilink")，之后[美国](../Page/美国.md "wikilink")[占领当局推翻](../Page/美军占领伊拉克.md "wikilink")[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")[萨达姆·侯赛因独裁政权后](../Page/萨达姆·侯赛因.md "wikilink")，由美国主导的暂时管理伊拉克的国家机构。

2003年4月9日，美军攻占[巴格达](../Page/巴格达.md "wikilink")，[萨达姆独裁政权被推翻](../Page/萨达姆·侯赛因.md "wikilink")；
同年5月1日，伊拉克主要战事结束；5月6日，美国前外交官[保罗·布雷默任](../Page/L·保罗·布雷默.md "wikilink")“[联盟驻伊拉克临时管理当局](../Page/联盟驻伊拉克临时管理当局.md "wikilink")”（暨“伊拉克重建和人道救援办公室”）行政长官，至此，到2003年7月13日[伊拉克临时管理委员会成立以前](../Page/伊拉克临时管理委员会.md "wikilink")，伊拉克事务由美英占领当局直接管理。

## 伊拉克临时管理委员会领导下的过渡政府

  - **Iraq Interim Governing
    Council**（“伊拉克临时管理委员会”及其管理的“过渡政府”内阁部长）*参见：[伊拉克临时管理委员会](../Page/伊拉克临时管理委员会.md "wikilink")*

2003年9月，“[伊臨管會](../Page/伊拉克臨時管理委員會.md "wikilink")”任命由25名部長组成的伊拉克臨時政府，每名部長都接受“伊臨管會”的領導，定期地向“伊临管会”汇报工作。一旦某部长不再得到“伊临管会”信任，“伊临管会”有权解除这名部长的职务。本届“过渡政府”于2004年6月1日伊拉克临时政府成立、6月28日向临时政府移交权利后完成使命。成员如下：

  - [外交部长](../Page/外交部长.md "wikilink")：[胡希亚尔·马哈茂德·穆罕默德·兹巴里](../Page/胡希亚尔·马哈茂德·穆罕默德·兹巴里.md "wikilink")
  - 石油部长：[易卜拉欣·穆罕默德·巴哈尔·欧鲁姆](../Page/易卜拉欣·穆罕默德·巴哈尔·欧鲁姆.md "wikilink")
  - 司法部长：[哈希姆·阿卜杜·拉赫曼·夏布里](../Page/哈希姆·阿卜杜·拉赫曼·夏布里.md "wikilink")
  - [财政部长](../Page/财政部长.md "wikilink")：[卡米勒·马卜得尔·凯拉里](../Page/卡米勒·马卜得尔·凯拉里.md "wikilink")
  - 工业矿产部长：[穆罕默德·陶菲克·拉希姆](../Page/穆罕默德·陶菲克·拉希姆.md "wikilink")
  - 内政部长：[努里·巴德朗](../Page/努里·巴德朗.md "wikilink")
  - 建设住房部长：[白亚尼·巴克尔·苏拉埃](../Page/白亚尼·巴克尔·苏拉埃.md "wikilink")
  - 通讯部长：[海德尔·贾瓦德·阿巴迪](../Page/海德尔·贾瓦德·阿巴迪.md "wikilink")
  - 公共工程部长：[纳斯里·穆斯塔法·萨迪格·布尔瓦里](../Page/纳斯里·穆斯塔法·萨迪格·布尔瓦里.md "wikilink")
  - 环境部长：[阿卜杜·拉赫曼·萨迪格·克里姆](../Page/阿卜杜·拉赫曼·萨迪格·克里姆.md "wikilink")
  - 贸易部长：[阿里·阿卜杜·埃米勒·阿拉维](../Page/阿里·阿卜杜·埃米勒·阿拉维.md "wikilink")
  - 计划部长：[马赫迪·哈菲兹](../Page/马赫迪·哈菲兹.md "wikilink")
  - 教育部长：[阿拉丁·阿卜杜·萨赫布·阿勒瓦尼](../Page/阿拉丁·阿卜杜·萨赫布·阿勒瓦尼.md "wikilink")
  - 高教部长：[宰亚德·阿卜杜·拉扎格·穆罕默德·艾斯沃德](../Page/宰亚德·阿卜杜·拉扎格·穆罕默德·艾斯沃德.md "wikilink")
  - 文化部长：[穆菲德·穆罕默德·贾瓦德·贾扎伊里](../Page/穆菲德·穆罕默德·贾瓦德·贾扎伊里.md "wikilink")
  - 人权部长：[阿卜杜·巴斯塔·图勒基](../Page/阿卜杜·巴斯塔·图勒基.md "wikilink")
  - 农业部长：[阿卜杜·埃米勒·拉赫迈·欧布迪](../Page/阿卜杜·埃米勒·拉赫迈·欧布迪.md "wikilink")
  - 青年体育部长：[阿里·法伊格·古巴尼](../Page/阿里·法伊格·古巴尼.md "wikilink")
  - 卫生部长：[哈迪勒·阿巴斯](../Page/哈迪勒·阿巴斯.md "wikilink")
  - 科技部长：[拉沙得·曼达尼·欧迈尔](../Page/拉沙得·曼达尼·欧迈尔.md "wikilink")
  - 劳动社会事务部长：[萨米·阿扎拉·阿勒·马仲](../Page/萨米·阿扎拉·阿勒·马仲.md "wikilink")
  - 电力部长：[艾哈姆·萨玛拉依](../Page/艾哈姆·萨玛拉依.md "wikilink")
  - 移民与侨民部长：[穆罕默德·贾希姆·海德尔](../Page/穆罕默德·贾希姆·海德尔.md "wikilink")
  - 水产部长：[阿卜杜·拉迪夫·贾马勒·拉希德](../Page/阿卜杜·拉迪夫·贾马勒·拉希德.md "wikilink")
  - 交通部长：[白赫拉姆·齐亚·布里斯](../Page/白赫拉姆·齐亚·布里斯.md "wikilink")

## 2004年6月1日成立的伊拉克临时政府

  - **Iraq interim
    government**（这届临时政府包括正、副[总统](../Page/总统.md "wikilink")，正、副[总理及临时内阁部长](../Page/总理.md "wikilink")）

临时政府由“[伊拉克临时管理委员会](../Page/伊拉克临时管理委员会.md "wikilink")”（“伊临管会”）推荐，由来自伊国政界、[宗教和](../Page/宗教.md "wikilink")[部族的领导人组成](../Page/部族.md "wikilink")，以替代“伊临管会”
和原临时政府领导[伊拉克过渡成为民主国家的任务](../Page/伊拉克.md "wikilink")。这届临时政府于2004年6月1日宣誓就职；6月28日，伊拉克临时政府与占领当局实现了政权移交。

权力移交后，“伊临管会”解散，代表联军占领当局的“联盟驻伊拉克临时管理当局”除军事与安全以外管理伊拉克国家事务的职能终止。临时政府的主要任务是在2005年1月前的7个月中，从美英占领当局手中接管部分主权；加快组建伊安全部队，维护安全，打击恐怖主义活动；同时为在2005年1月伊拉克大选和重建作各种必要的准备。

临时政府除了正、副总统3名外，有33名成员，包括正、副总理各1名，5名国务部长和26名内阁部长，其中有6名是女性。主要成员如下：

  - [总统](../Page/总统.md "wikilink")：[加齐·亚瓦尔](../Page/加齐·亚瓦尔.md "wikilink")，[逊尼派](../Page/逊尼派.md "wikilink")[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")，舒马尔部落领导人和商人
      - [副总统](../Page/副总统.md "wikilink")：[易卜拉欣·贾法里](../Page/易卜拉欣·贾法里.md "wikilink")，[什叶派达瓦党领导人](../Page/什叶派.md "wikilink")
      - 副总统：[鲁什·沙维斯](../Page/鲁什·沙维斯.md "wikilink")，[库尔德民主党的埃尔比勒库尔德自治区议长](../Page/库尔德民主党.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [总理](../Page/总理.md "wikilink")：[伊亚德·阿拉维](../Page/伊亚德·阿拉维.md "wikilink")，什叶派“[全国和解运动](../Page/伊拉克全国和解运动.md "wikilink")”领导人
      - [副总理](../Page/副总理.md "wikilink")：[巴尔哈姆·萨利赫](../Page/巴尔哈姆·萨利赫.md "wikilink")，负责国家安全事务，[库尔德人](../Page/库尔德人.md "wikilink")，曾作为库尔德地方自治政府驻美国代表，在[美国工作达](../Page/美国.md "wikilink")10年之久
      - [外交部长](../Page/外交部长.md "wikilink")：[霍希亚尔·兹巴里](../Page/霍希亚尔·兹巴里.md "wikilink")，库尔德人
      - [国防部长](../Page/国防部长.md "wikilink")：[哈齐姆·沙兰](../Page/哈齐姆·沙兰.md "wikilink")，[什葉派穆斯林](../Page/什葉派穆斯林.md "wikilink")
      - 内政部长：[法拉赫·纳基卜](../Page/法拉赫·纳基卜.md "wikilink")，[逊尼派穆斯林](../Page/逊尼派穆斯林.md "wikilink")
      - 石油部长：[萨米尔·加德班](../Page/萨米尔·加德班.md "wikilink")
      - 财政部长：[阿迪勒·迈赫迪](../Page/阿迪勒·迈赫迪.md "wikilink")
      - 司法部长：[马利克·哈桑](../Page/马利克·哈桑.md "wikilink")，什叶派穆斯林

## 2005年5月成立的伊拉克过渡政府

  - [总统](../Page/总统.md "wikilink")：[贾拉勒·塔拉巴尼](../Page/贾拉勒·塔拉巴尼.md "wikilink")，[库尔德人](../Page/库尔德人.md "wikilink")[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")
  - 总理：[易卜拉欣·贾法里](../Page/易卜拉欣·贾法里.md "wikilink")，[什叶派](../Page/什叶派.md "wikilink")，达瓦党领导人

## 参见

  - [过渡政府](../Page/代理_\(政治\).md "wikilink")
  - [伊拉克总统](../Page/伊拉克总统.md "wikilink")

[Category:伊拉克政府](../Category/伊拉克政府.md "wikilink")